\documentclass[11pt,a4paper,twoside]{jarticle}
%==== 科研費LaTeX =============================================
%	2015(H27)年度 DC
%============================================================
% 2008-03-08: Taku Yamanaka (JSPS Research Center for Science Systems / Osaka Univ.)
% 2009-03-03: Yoko Yanagida (Assistant)
% 2010-03-03: Taku: Imported new features introduced in 2009 fall.
% 2011-02-25: Taku: Revised for JFY2013.
% 2013-03-14: Taku: Revised for JFY2014.
%============================================================
\input{forms/form00_header}
% user01_header
%＝＝＝　様式のファイルの形式の指定　＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝
%   PDFではなく、eps の様式を読み込む場合は、次の行の頭に「%」をつけてください。
\setboolean{usePDFform}{true}
%＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝
\input{forms/form01_header}

% user02_header
%＝＝＝　予算の表の印刷　＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝
% 予算の集計の表を出すためには、次の行の頭の%を消してください。
%\setboolean{BudgetSummary}{true}
%＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝

% ＝＝＝　一部のページだけタイプセット　＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝
% New in 2009 fall version!
% 選んだページだけタイプセットするには、次の例の頭の%を消し、並べてください。
% 複数のページを選ぶこともできます。
% 提出前には、必ず全てコメントアウト(頭に%をつける)してください。
%ーーーーーーーーーーーーーーーーーーーーーーーーーーーーーーーーー
%\KLTypesetPage{1}			% p.1 (or p.1を含む連続したページ),
%\KLTypesetPage{3}			% p.3 (or p.3を含む連続したページ),
%\KLTypesetPagesInRange{5}{6}	% p.5 ~ p.6,
%\KLTypesetPagesInRange{8}{10}	% and p.8 ~ p.10
%＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝

% ===== my favorite packages ====================================
% ここに、自分の使いたいパッケージを宣言して下さい。
\usepackage{wrapfig}
\usepackage[bold]{otf}
\usepackage{udline}
\setulminsep{0.2ex}{0.3ex}
\usepackage{ascmac}
\usepackage{indent}
\usepackage{enumitem}

\newcommand{\shakaika}{介護の社会化}
\newcommand{\rishoku}{両立支援}
\newcommand{\kyuufu}{現金給付}

\newcommand{\worker}{\textsf{課題A}}
\newcommand{\gender}{\textsf{課題B}}
\newcommand{\interaction}{\textsf{課題C}}

\newcommand{\macro}{\textsf{分析1}}
\newcommand{\micro}{\textsf{分析2}}
%\renewcommand{\textbf}[1]{{\bfseries\sffamily#1}}

% \usepackage{amssymb}
%\usepackage{mb}
% \usepackage{color} % でも科研費の書類はグレースケールで印刷されます
%\DeclareGraphicsRule{.tif}{png}{.png}{`convert #1 `dirname #1`/`basename #1 .tif`.png}
%==========================================================

\newcommand{\KLShouKeiLine}[1]{\cline{#1}}
%もし、小計の上の線を取れと事務に言われたら、
%「そのようなことは、記入要項に書かれていないし、学振はそのようなことは気にしていない。」と
% 突っぱねる。
% それでもなお消せと理不尽なことを言われたら、次の行の 最初の「%」を消す。
%\renewcommand{\KLShouKeiLine}[1]{}

\newcommand{\KLBudgetTableFontSize}{small}	% 予算の表のフォントの大きさ: small, footnotesize
\newcommand{\KLFundsTableFontSize}{normalsize}	%応募中、受入れ予定の研究費のフォントの大きさ：normalsize, small, footnotesize

% ===== my personal definitions ==================================
% ここに、自分のよく使う記号などを定義して下さい。
\newcommand{\klpionn}{K_L \to \pi^0 \nu \overline{\nu}}
\newcommand{\kppipnn}{K^+ \to \pi^+ \nu \overline{\nu}}


\input{forms/hook3} % for future maintenance
% ===== Global definitions for the PD form ======================
%　基本情報
%
%------ 研究課題名  -------------------------------------------
\newcommand{\研究課題名}{高齢者介護の家族介護者の生活保障}

%----- 研究機関名と研究代表者の氏名-----------------------
\newcommand{\研究機関名}{立命館大学}
\newcommand{\申請者氏名}{西野勇人}
\newcommand{\研究代表者氏名}{\申請者氏名}

%---- 研究期間の最終年度 ----------------
\newcommand{\研究期間の最終元号年度}{29}	%平成で、半角数字のみ
%=========================================================
\input{forms/form02_2015_header}	%<<<
\input{forms/form03_header}
\input{forms/form05_dc_header}
\input{forms/form07_header}
%============================================================
%endPrelude

\begin{document}
\input{forms/hook5} % for future maintenance
%============================================================
%     User Inputs
%============================================================

%form: dc_form_03-04.tex ; user: dc_03-04_preparation_etc.tex
%========== DC =========
%===== p. 03-04 現在までの研究状況 =============
\section{現在までの研究状況}
%watermark: w03_past_dc
\newcommand{\研究の背景}{%
%begin  研究の背景＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝
申請者はこれまで、短時間勤務や介護休業など、介護と仕事の両立支援策を主な問題関心としてきた。しかしそれには以下2点の限界があった。
(1)政府の政策的な変数を用いていないため、政策の影響については検証できていない点、
(2)家族介護者の生活保障策のごく一部のみを捉えており、政策の体系全体を見ていない点である。
まず、高齢者介護政策の全体を整理した場合、大きく次の3つに整理できる。

\begin{description}[topsep=0zw,itemindent=0.3zw]
  \setlength{\parskip}{0cm} % 段落間
  \setlength{\itemsep}{0cm} % 項目間
\item [介護労働の社会化]：　家族の介護負担を軽減する政策(介護保険など)%久野君は市場の介護労働者と考えてた
\item [介護と仕事の両立支援]：　労働者が介護により労働市場から退場しない政策(介護休業など)
\item [家族介護者への現金給付]：　現金給付などの社会保障によって介護者の生活を安定させる政策
\end{description}

\ul{介護政策を包括的に捉える上では、最後に挙げた、労働者でない家族介護者のセーフティネットについても検証される必要があるが、以下のような論点が、実証研究の課題として残っている。}

%ジェンダー格差への影響を見ることは、政策Aと政策Cが両立するかの問題と言える。
%外部サービスの拡充により家族の負担を減らしつつ(\shakaika )、それでも家族による介護を選んだ際には介護離職の予防が求められる(\rishoku)。それでも離職した場合にはより直接的な社会保障(\kyuufu)での生活保障が必要かもしれない。
%しかし現状、各個別の政策を含めた政策パッケージを捉えた際、どのような作用をもたらすのか、包括的な研究が進んでいるわけではない。
%特に、\kyuufu の影響については議論が分かれる。
%世界的には介護者給付を行う国は多いが、
日本では介護保険の目的である\shakaika と相反するという反対が一因となり介護給付は行われていないが(増田 2001)、他国の事例も見た経験的な議論は十分にできていない(後述の\worker へ)。

フェミニストのあいだでも、
%現金給付を介護者の貧困対策として評価する立場と、性別役割分業を強めるとして批判する立場で対立がある。両者は
ケアに対する現金給付が性別分業を強めるか否かの見解で現金給付への意見は対立しているが(堅田2010)、実証研究による解決に至っているとは言いがたい（後述の\gender へ）。

さらに、上記で述べた現金給付と性役割分業の関係については、公的ケアサービスや両立支援の手厚さによって関係が変わるという仮説が提示されているが(Pateman 2004)、
%。これは\shakaika や\rishoku の充実度合いで\kyuufu の効果が変わることを予測しているが、
これも実証研究によって確認されたものではない(後述の\interaction へ)。

今後の研究では、介護者への現金給付政策と家族介護者のジェンダー構造の分析を中心に政策同士の相乗効果に着目することで、高齢者介護政策の作用を包括的に理論化する。

%\vspace{1mm}
%\noindent {\bf 問題点と解決すべき点}\par

%ケア役割の役割分担の不平等さの指摘(ジェンダー)
%ケア役割により、社会的不利を被らないように(社会福祉、ジェンダー)
%ケア役割を実際に担う者の生活基盤が脆弱になることを、どちらかというと分業批判の方向へ結びつけているように見える。一方で、高齢者福祉の文脈では、介護を受ける高齢者に関心が中心にあり、介護を提供する家族介護者の生活基盤についてはあまり関心が払われてきたとはいえない。

\vspace{1mm}
\begin{small}
\noindent \textbf{［文献］}
■堅田香緒里, ~2010, 「ベーシックインカムとフェミニズム」『社会政策』2(2).
■増田雅暢, ~2001,「介護保険制度の政策形成過程の特徴と課題」『季刊社会保障研究』37(1).
■Pateman,~C.,\hspace{.3em}2004,  ``Democratizing Citizenship,'' {\em Politics \& Society,} 32(1).

%■ペング・イト, ~1999,「日本型福祉国家におけるキャッシュとケアと女性の市民権--家族政策のジェンダー議論を手がかりに 」『海外社会保障研究』(127): 24--37．
%■辻由希, ~2012, 『家族主義福祉レジームの再編とジェンダー政治』ミネルヴァ書房．
\end{small}

%end  研究の背景 ＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝
}

\newcommand{\現在までの研究状況}{%
%begin  現在までの研究状況＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝
%\noindent{\bf\ajMaru{1}これまでの研究の背景、問題点、解決方法、研究目的、研究方法、特色と独創的な点}
%\noindent \fbox{{\bf 要旨}}\par
高齢者の介護をする家族には、政策としてどのような支援を行うべきだろうか。申請者はこれまで、介護による離職の予防について関心を持ち、家族介護を行う介護者の就労調整メカニズムを明らかにしてきた。まず、パネルデータの分析により、親の死の直前に主に娘が労働日数を減らす、という関係が明らかになった。次に、職場環境と労働者の情報を合わせた調査と分析により、男性が多く、規模が小さい職場が介護休業などの両立支援制度が利用しにくいことが明らかになった。

\vspace{1mm}
\noindent \fbox{\textbf{\textsf{1. これまでの研究の背景と問題点、解決方法}}}\par

%\noindent \textbf{【社会的背景】}　
%高齢者介護政策は、介護を受ける高齢者の生活保障だけでなく、その家族の生活保障策でもある。
\ul{家族の介護を担うことで生活が不安定になるケースは多い。}例えば、家族の介護を理由とした退職が増加傾向にあり、2007年には年間14万件の介護離職があったとされる。未婚者や男性の離職も多く、生活の基盤が不安定となっても生活保護も受けられず、親子心中に結びつく事件も起こっている(春日 2010)。

日本の介護保険は、家族の外部から介護サービスを受給しやすくする「介護労働の社会化」を図る政策だった。%これは、家族介護者に付随する失業や収入不安などのリスクに、「家族介護者にならない(あるいは負担を減らす)」ことで対処を図っているといえる。
\ul{しかし、おそらく家族介護を完全になくすということは難しい。}
現在、先進諸国では公的サービスと家族の介護のミックスが模索されている（Pavolini \& Ranci 2008）。さらに、介護者・被介護者の片方でも、家族による介護を望むケースが少なからず存在し、家族介護のニーズは根強く残ると予想される。これは申請者が行ってきたインタビュー調査などによっても確認されている(業績2の一部)。

したがって、家族介護者の生活の安定を考える際、「介護労働の社会化」という施策だけでは不十分であり、\ul{家族が介護することも念頭におき、介護による生活基盤の弱体化を防ぐ策が求められる。}

これまでも介護と労働の関係については先行研究が蓄積されてきているが、個人レベルの横断データによってなされたものがほとんどである(Lilly et al. 2007)。
それらはばらばらの個人や国の1回きりの観察であるために、就労調整を、個々人の労働環境と関連づけて考えることや、めまぐるしく変化するライフイベントの動的な効果を考慮することが難しかった。

申請者は、次に述べる2点の研究を行う中で、先行研究が手を着けられなかったデータによる分析を行った。1点目に、多くの個人を追跡調査したパネルデータを用いることで、親の死の直前に労働日数を減らす動的メカニズムが明らかになった。2点目に、職場環境と労働者の内容がセットになったデータを用いることで、男性が多く、規模が小さい職場で、両立支援制度が利用しにくいことが明らかになった。


%%%%%%%%これまでの研究の目的・方法・特色
\vspace{1mm}
\noindent \fbox{\textbf{\textsf{2. これまでの研究の目的・方法・特色}}}\par

%これまで申請者は、介護に伴う離職や就労調整について、主に以下2点の研究を行ってきた。%\ajKakko{1} 家族介護の局面でどのように就労調整が行われるか、\ajKakko{2} その際に仕事と介護の両立にはどのような制度が求められているのかについて検証してきた。これまでの研究は、以下の2つの研究からなる。企業組織の特徴から介護の際の就労調整を検証するもの(詳細は2.1)と、家族関係とライフサイクルの局面から就労調整を検証するものである(詳細は2.2)。

%\vspace{2mm}
\noindent \textbf{\textsf{2.1. 家族パネル調査からみた介護者の就労調整}}(業績7、8)\par
\begin{description}[topsep=0mm]
  \setlength{\parskip}{0cm} % 段落間
  \setlength{\itemsep}{0cm} % 項目間
\item [目的] \ul{家族介護の場面で、誰が、いつ就労調整を行っているのか}を分析した。

\item [方法] \ul{申請者も参加している「全国家族調査パネルスタディ（NFRJ-08Panel）」のデータを用い、回答者の労働時間を変量効果モデルによって推定した。}

\item [特色]多くの先行研究（西本 2012など）は、1回きりの観察である横断データの分析にとどまっていたため、ライフコース上のイベントの影響や、直接測定できない「個性」の影響を適切に扱うことができなかった。これに対して申請者は、約1800人の回答者を5年間追跡調査した「NFRJ-08Panel」のパネルデータと変量効果モデルを用いることで上記の問題を解決し正確な推定を行った。

\item [結果] 結果として、（1）特に親の死の直前に就労調整が行われていること、（2）被介護者の娘が主に就労調整を行っていること、（3）一日当たりの労働時間ではなく、労働日数を減らす調整が行われていることが明らかになった。
\end{description}
%以上より、親の介護による労働時間調整は介護の末期に特にニーズが高まり、また1日単位の労働時間の削減でなく、休暇・休業の確保が有効であるという政策的インプリケーションが挙げられる。

%\vspace{1mm}
\noindent \textbf{\textsf{2.2. 企業調査からみた介護と仕事の両立支援ニーズ}}(業績2、5、10)\par
%労働者は仕事と介護の

\begin{description}[topsep=0mm,listparindent=1zw]
  \setlength{\topsep}{0cm}
  \setlength{\partopsep}{0mm}
  \setlength{\parskip}{0mm} % 段落間
  \setlength{\itemsep}{0mm} % 項目間
\item[目的] 調査票調査を基に、介護と仕事の両立支援策のニーズを決める要因を分析した。この研究の目的は、\ul{どのような労働者が介護休業のニーズを持ちやすいのか}を明らかにすることである。
\item [方法] 京都市の企業に勤める労働者とその企業の人事担当者向けに調査票調査を行った。被説明変数として、介護時に介護休業や労働時間短縮などの制度を利用したいか訪ねた項目を用いた。制度の利用ニーズに対して、個人と職場の情報を用いた二項ロジスティック回帰分析を行った。
\item [特色]「どのような労働者が休業を必要とするのか」という観点の先行研究にも一定の蓄積があるが(例えば池田 2010)、量的調査による研究は労働者個人のみを対象にしている調査であるため、職場環境などの具体的な職場環境の影響を細かく見ることが困難だった。

それに対して\ul{申請者が行った調査は、京都市の企業の人事担当者とその企業に勤める従業員とのそれぞれに調査票を配付・回収したことが特徴的である。}この点によって従業員が勤める企業の特性をより詳細に把握して分析ができた。
\item [結果]結果として、（1）小規模の企業では制度への期待が大きくないこと、（2）世帯の主な稼ぎ主(男性に限らない)は休暇制度の利用に消極的であること、（3）本人の性別に関わらず、男性従業員が多い企業に勤める労働者は、1日ごとの就労時間調整に制度に消極的であることが明らかになった。
\end{description}


%\vspace{1mm}
\noindent \fbox{\textbf{\textsf{3. 今後の課題}}}\par
これまで申請者は介護による退職を主な関心としてきたが、職場における介護離職予防だけでは包括的な支援策を論じることは難しい。
また、介護離職予防など、\ul{家族による高齢者介護を前提とする支援を増やすことが、これまで進めてきた「介護労働の社会化」や「家族の負担軽減」という目標と対立する可能性さえある。
そのため今後は、各種の個別政策同士の関係性や相乗効果に配慮し、家族介護者支援政策を包括的に捉える必要がある。}


\vspace{1mm}
\begin{small}
\noindent{\bf ［文献］}
%■Esping-Andersen,~G.,\hspace{.3em}1990, {\em The Three Worlds of Welfare  Capitalism,} Princeton University Press.（＝2001,  岡沢憲芙・宮本太郎訳『福祉資本主義の三つの世界』ミネルヴァ書房.~）
%■Fraser,~N.,\hspace{.3em}1994,  ``After the Family Wage: Gender Equity and the Welfare State,'' {\em Political Theory,} 22(4):  pp. 591--618.
■池田心豪, ~2010,「介護期の退職と介護休業」『日本労働研究雑誌』52(4).%:  88--103．
■春日キスヨ, ~2010, 『変わる家族と介護』講談社.
%■Lilly,~M.~B., A.~Laporte, \& P.~C. Coyte,\hspace{.3em}2007,  ``Labor Market Work and Home Care's Unpaid Caregivers: A Systematic Review of Labor Force Participation Rates, Predictors of Labor Market Withdrawal, and Hours of Work.,'' {\em Milbank Quarterly,} 85(4):  641 -- 690.
■Lilly,~M.~B., A.~Laporte, \& P.~C. Coyte,
\hspace{.3em}2007,  ``Labor Market Work and Home Care's Unpaid Caregivers.,'' {\em Milbank Quarterly,} 85(4).
%■OECD,\hspace{.3em}2005, {\em The OECD Health Project Long-term Care for Older People,} OECD Publishing.
■西本真弓, ~2012, 「介護のための休業形態の選択について」『日本労働研究雑誌』54(6).%:  71--84．
■Pavolini,~E. \& C.~Ranci,\hspace{.3em}2008,  ``Restructuring the welfare state:  reforms in long-term care in Western European countries,'' {\em Journal of European Social Policy,} 18(3).
%■上野千鶴子, ~2008, 「家族の臨界--ケアの分配公正をめぐって」『家族社会学研究』20(1): 28--37．
%■武川正吾, ~2007, 『連帯と承認 -- グローバル化と個人化のなかの福祉国家』東京大学出版会．

\end{small}%改行処理をしたらなんか行間が狭くなる

%end  現在までの研究状況 ＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝
}

%form: dc_form_05.tex ; user: dc_05_purpose.tex
%========== DC =========
%===== p. 05 研究の目的・内容 =============
\subsection{研究の目的・内容}
\newcommand{\研究目的}{%
%begin  研究目的と内容＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝
\noindent\fbox{{\bf 1. 研究目的}}\par

%研究目的1文で。
%本研究では、介護保障政策がもつ脱家族化の促進機能と、ケアに伴う貧困化リスクの軽減機能について国際比較を行い、政策の効果について検証する。
%現金給付は介護の社会化を阻害するのか、
%現金給付は性別分業を強めるか

本研究「高齢者介護政策と家族介護のジェンダー構造」は、以下の3つの課題に取り組むことで、\ul{高齢者介護政策と家族介護の関係を包括的に明らかにする。}
\begin{description}[topsep=0.1zw,itemindent=0.3zw]
  \setlength{\parskip}{0cm} % 段落間
  \setlength{\itemsep}{0cm} % 項目間
\item [\worker] 現金給付制度は介護労働の社会化を阻害するか
\item [\gender] 現金給付制度は家族介護の性別分業を強化するか
\item [\interaction] 上記の\worker と\gender の作用は公的サービスや介護予防策の充実度合いによって異なるか
\end{description}
上記の3つの課題をさらに2つの分析手法で研究する。

\begin{description}[topsep=0.1zw,itemindent=0.3zw]
  \setlength{\parskip}{0cm} % 段落間
  \setlength{\itemsep}{0cm} % 項目間
\item [\macro] 上記の3つの課題に対する、国レベルの長期的趨勢からの分析
\item [\micro] 上記の3つの課題に対する、個人レベルの行動からの分析
\end{description}

国ごとに行われる政策、特に日本で導入されていない制度の影響も検証するため、上記の課題の経験的分析には多国間の比較が必須である。%さらに、多変量解析により、高齢化率などの国の環境、各国で行われている様々な政策の効果を個別に取り出し、個々の変数間の関連を見積もることができる。

%上記の2点の課題について、下記の2つの分析を行う。

%研究方法
%\ul{主にOECD加盟国について、一国を最小単位とするマクロデータ、個人を最小単位とするミクロデータを用いて多変量解析を行う。}本研究では、複数国の時系列のデータセット(パネルデータ)と、国と国民の個票がセットになったデータセットを用いることにより、国固有の情報を統制して分析することが可能である。

\vspace{2mm}
\noindent\fbox{\textbf{2. 研究内容・研究方法}}\par

\noindent \textbf{\textsf{\macro　長期的な社会構造と政策の分析(国レベルのパネルデータの分析)}}\par
%
\begin{description}[topsep=0pt,listparindent=1zw]
  \setlength{\parskip}{0cm} % 段落間
  \setlength{\itemsep}{0cm} % 項目間
\item [目的] 上記の\worker から\interaction まで3点について、社会経済の長期的な構造要因と政策の関連を分析する。
\item [方法] 先進諸国20ヶ国程度の時系列データ(パネルデータ)をOECDのデータベースなどで収集し、各国の高齢者介護政策の影響を分析する。高齢者介護政策のうち、現金給付の支出量や受給資格などが、\ul{公的介護サービスの供給量や家族介護者のジェンダー比にどう影響するのかを検証する。}

国際比較を行う上では、社会・経済・文化的な様々な固有性を考慮する必要がある。
この対策として、\ul{パネルデータを用いた固定効果モデル}で検証を行うことで、これらの国ごとの特徴を統制して個別の政策の影響を推定する。
\end{description}
%各国の高齢者介護政策の内容を比較した上で、先行研究を参考にしながら制度の内容を説明変数として利用する。現金給付の有無、ミーンズテストの有無、支出の大きさ、現物給付とのバランスなど、各国の政策の中身を、制度の有無や規模の大きさといった観点から比較的単純な形で変数化することで、多数の国をデータに含める。


%国の人口構造なども含めた長期的な観点からの分析には、国レベルのマクロデータを用いる方が便利である。

\vspace{1mm}
\noindent \textbf{\textsf{\micro　個人レベルの行動と政策の分析(マルチレベルデータの分析)}}
%例えば個人の失業状況なども含めて、ケア労働を担うか否かを見る必要がある

%1.相対的貧困ラインに陥るリスクに高齢者介護の必要性が与える影響（介護=>リスクという因果関係の強さは国によって違う？つまり生活保障機能の弱い社会政策であれば、この因果関係が強く出る、など。これを検証すると生活保障機能の検証が可能か？）。

%2.市場における介護サービス利用の特質。市場によるサービス利用？政府によるサービス利用？家族のみによるサービスを提供？家族介護者はいずれを選択するのか。

\begin{description}[topsep=0pt,listparindent=1zw]
  \setlength{\parskip}{0cm} % 段落間
  \setlength{\itemsep}{0cm} % 項目間
\item [目的] 前述の\worker から\interaction までの3点について、個々人の特性と行動から、政策の影響を分析する。
\item [方法] Survey of Health, Aging and Retirement in Europe (SHARE)の個票データを、\macro
で用いた国ごとの政策のデータと結合して分析を行う。高齢の家族の世話をしているか否かを従属変数とし、どのような特性の個人がケアを提供するかを推定する。特に、\ul{性別と社会保障政策の交互作用項を設けたクロス水準交互作用モデルを用いることで、どのような政策の国では家族介護者のジェンダー不平等が小さいのか、という点が検証できる。}
失業率や政策などの国レベルの情報と、健康状態などの個人レベルの情報を同時に用いて分析を行うことができるのが特徴である。

\end{description}

 \begin{wrapfigure}{r}{7cm}
 	\includegraphics[width=7cm,clip]{fig_image.eps}
	%\caption{本研究の方法論的特色}
	%\begin{small}
	%\makebox{同じ年の別の国を比べるのでなく、同じ国の変化量を調べることで、文化などの国の効果を取り出して制御することができる。}
	%\end{small}
 	\label{Fig1}

 \end{wrapfigure}

\macro では国ごとに30年程度のパネルデータを用い、同じ国の違う年のデータをまとめて分析する。一方、\micro では多数の国の国民を含む個票データを用い、同じ国に住む個人をまとめて分析する。\macro と\micro はいずれも、\ul{国ごとのまとまりに着目し、それをデータとして利用する（図１）。それにより、「国ごとに効果が違うか否か」にとどまらず、「どのような要素が国ごとの違いをもたらしているのか」まで踏み込んで検証できる点が本研究の大きな特徴である。}

以上の分析により、「家族介護の負担を減らすこと」「家族介護により職を失わずにすむこと」「家族介護により生活基盤が脅かされないこと」の3つの政策的要素の関係を包括的に把握する理論の構築を目指す。


%\vspace{1mm}
%\begin{small}
%\noindent {\bf［文献］}
%■稗田健志, ~2012, 「高齢者介護政策の比較政治学：共有された構造要因と多様な政策対応」宮本太郎編『福祉政治  (福祉+α)』ミネルヴァ書房, ~53--67．
%■Hook,~J.~L.,\hspace{.3em}2010,  ``Gender Inequality in the Welfare State: Sex Segregation in Housework, 1965--2003,'' {\em American Journal of Sociology,}  115(5): 1480-1523.
%\end{small}





%end  研究目的と内容 ＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝
}

%form: dc_form_06.tex ; user: dc_06_plan.tex
%========== DC =========
%===== p. 06 研究の特色・独創的な点、年次計画 =============
\newcommand{\研究の特色と独創的な点}{%
%begin  研究の特色と独創的な点＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝
\noindent \fbox{\textbf{\textsf{1. 本研究の特色、着眼点、独創的な点}}}\par
本研究の特色及び独創的な点は、主に以下の3点である。
%(1) 家族介護者の生活保障の手段として、社会保障の直接的な所得保障に着目している点、
(1) 介護者の生活保障とジェンダー平等の両面を視野に入れている点、
(2) 高齢者介護政策の効果を、政策間の相乗効果も視野に入れて検証する点、
(3) 上記の効果について統計的手法を用いて実証的に検証する点
である。
%以上により、実際の政策策定に際しての知見と、社会保障研究、ジェンダー研究に対して新しい知見をもたらすことができる。

%\vspace{1mm}
\noindent \fbox{\textbf{\textsf{2. 本研究の政策的意義}}}\par
日本において家族介護への現金給付を導入すべきか否かは、介護保険法の成立直前まで議論されていた。しかし現金給付が家族介護負担に及ぼす影響や、財政的な支出への影響が十分に実証されているわけではなく、本研究では特に、家族介護者への現金給付の是非に一定の見解を示すことが出来る。%財政への影響はPateman(2004)は
%家族介護者へのより安全な生活保障のあり方についての知見をもたらす。

%\vspace{1mm}
\noindent \fbox{\textbf{\textsf{3. 本研究の学術的意義}}}\par
特に家族介護者への現金給付についての研究は、Ungerson(1997)のように政策の内容を整理するものや、Keefe \& Rajnovich(2007)や菊地(2010)のように政策導入時の意図の研究が主流であり、政策の影響を検証する研究はあまり進んでいない。またSHAREを用いたBonsang(2009)は家族介護と公的サービス利用の研究に実証的な貢献をしているが、国ごとの政策に着目した分析には至っていない。本研究は政策の作用の分析により、ケア給付とジェンダーの政策的議論に、実証的な知見を付け加えるものである。

\vspace{1mm}
\begin{small}
\noindent{\bf［文献］}
■Bonsang,~E.,\hspace{.3em}2009,  ``Does informal care from children to their elderly parents substitute for formal care in Europe?,'' {\em Journal of Health Economics,} 28(1).
■Keefe,~J. \& B.~Rajnovich,\hspace{.3em}2007,  ``To Pay or Not to Pay%: Examining Underlying Principles in the Debate on Financial Support for Family Caregivers
,'' {\em Canadian Journal on Aging,} 26.%:  77--89.
■菊池いづみ, ~2010, 『家族介護への現金支払い』公職研．
■Ungerson,~C.,\hspace{.3em}1997,  ``Social Politics and the Commodification of Care.,'' {\em Social Politics,} 4(3).%:  362 -- 381.

%■森川美絵, ~2004,  「高齢者介護政策における家族介護の「費用化」と「代替化」」大沢真理編『福祉国家とジェンダー 』明石書店, ~131--58．
\end{small}

%end  研究の特色と独創的な点 ＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝
}

\newcommand{\年次計画１年目}{%
%begin  年次計画１年目＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝
1年目は、分析で用いるデータセットを作成し、\macro のデータ分析を行う。
\macro と\micro で用いる国レベルのマクロデータは、OECDの「OECD iLibrary」をはじめ、世界銀行やWHOなどのデータベースから取得する。特に「OECD iLibrary」では、高齢者介護に関する現金給付の支出額をはじめ、各種の政府支出のデータを入手でき、中心的に利用する。
加えて、現金給付の受給資格などの、各国の高齢者介護政策の内容について、統計的に処理できるデータを作成する。場合によっては、いくつかの政策について、国外のネットワークを利用して資料収集やインタビュー調査を行う可能性もある。

%高齢者介護政策の情報や、制度に関連する統計が必ずしも入手可能ではないためOECD加盟国全てを対象にすることは難しいが、少なくとも20ヶ国以上のデータを用いて分析する。

%が、家庭内のケア提供者の数とジェンダー比にどのように影響するのかを検証する。

%データの入手が困難な国は分析対象から外しつつ、20ヶ国以上が揃うデータセットを作成する。
\macro の結果は10月の社会政策学会で「現金給付と高齢者介護の家族負担(仮題)」として報告し、学会での指摘を踏まえ内容を再検討した上で学会誌『社会政策』(1月末締切)に投稿する。

%パネルデータ分析と同時に、SHAREのデータの取得、確認を行うことから始め、\micro で用いる個票データの基礎的な分析をスタートさせる。
また、\micro で用いる個票データを、Survey of Health, Aging and Retirement in Europe (SHARE)のデータアーカイブから取得する。
SHAREはヨーロッパ20ヶ国の高齢者を対象にした調査票調査で、高齢者の生活を巡る国際比較調査として非常に有用なデータである。高齢者の生活について多国間の比較が出来る点、日本で行われていない政策の影響を分析するという理由により、このデータを用いる。
\macro で利用したデータとこのデータを結合し、\micro のデータセットを完成させる。
	%\vspace{2mm}% adjust the length if necessary
%end  年次計画１年目 ＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝
}

\newcommand{\年次計画２年目}{%
%begin  年次計画２年目＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝
	%\vspace{2mm}% adjust the length if necessary
2年目は\micro のデータ分析と成果投稿を行い、博士学位請求論文を執筆する。
%
\micro ではこのデータセットを用いてマルチレベルモデルによる分析を行う。結果は6月の福祉社会学会にて「介護給付とインフォーマルなケア提供(仮題)」として報告し、そこで得られたコメントを踏まえ、成果を『福祉社会学研究』(9月中旬締切)に投稿する。その後は、これまでの介護と仕事の両立支援策に関する研究と、\macro と\micro の両者の成果を統合し考察を深めた上で、12月に博士学位請求論文「介護保障政策と家族介護のジェンダー構造」として提出する。
%end  年次計画２年目 ＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝
}

\newcommand{\年次計画３年目}{%
%begin  年次計画３年目＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝

	%\vspace{3cm}% adjust the length if necessary
%end  年次計画３年目 ＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝
}

%form: dc_form_07.tex ; user: dc_07_rights.tex
%========== DC =========
%===== p. 07 人権の保護及び法令等の遵守への対応 =============
\subsection{人権の保護及び法令等の遵守への対応}
\newcommand{\人権の保護及び法令等の遵守への対応}{%
%begin  人権の保護及び法令等の遵守への対応　＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝
申請者は、日本社会学会が定めた「日本社会学会倫理綱領」、社会調査協会が定めた「社会調査倫理綱領」に則って研究を進める。
本研究が分析に用いるデータは、一般に公開されている各国政府統計と、既に別の調査主体が実施した調査によって収集されたデータのうち、データベースアーカイブで公表されている二次データである。申請者はデータを管理をしている各機関に利用の申請を行い、その利用規定に従って分析を行う。提供された個票データは学術目的での二次分析にのみ利用し、管理は厳重に行うとともに、第三者への再提供は行わない。
研究成果の報告の際はデータ提供の謝辞をつけ研究報告を行い、利用後はすみやかに個票データを消去する。%竹内版と織田版の組み合わせ

なお、統計解析の過程の分析スクリプトを保管することで、分析の再現可能性と、第三者による検証可能性を確保する。
申請者が作成する政策内容のデータと、統計ソフトへの命令プログラムについては、分析で用いたものを全て保存する。これにより、申請者が個票データを消去した後も、データアーカイブからデータの取得さえすれば、分析の過程を再現でき、第三者による分析の再検討も可能となる。


%本研究で用いるデータは、各国の社会保障制度に関わる先行研究、政府資料、OECDなど国際機関の資料を用いる。また\ajKakko{2}の研究で用いる個票データも、他調査主体が実施した調査のうち、匿名処理がなされデータベースから公開されている二次データを用いる。申請者はデータ提供元の利用規程に従ってデータを管理、分析する。

%end  人権の保護及び法令等の遵守への対応　＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝
}

%form: dc_form_08.tex ; user: dc_08_publications.tex
%========== DC =========
%===== p. 08 研究業績 =============
\section{研究業績}
\subsection{学術雑誌(紀要・論文集等も含む)に発表した論文及び著書}
\newcommand{\学術雑誌等に発表した論文または著書}{%
\begin{small}
%begin  学術雑誌等に発表した論文または著書＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝
\begin{enumerate}[topsep=0mm,itemsep=0mm]
	\item[](査読あり)
		\item \underline{Nishino, H.},
			``Gender Norms and Family Models among Working Women --Through articles of \textit{Nikkei Woman}'',
				\textit{International Graduate Student Conference 2011, Contesting the Social: New Realities, Next Society}, Ritsumeikan University Graduate School of Sociology, pp 19-25, 2011.
		\item 斎藤真緒・津止正敏・小木曽由佳・\underline{西野勇人}, 「介護と仕事の両立をめぐる課題--ワーク・ライフ・ケア・バランスの実現に向けた予備的考察」『立命館産業社会論集』49(4): 119-137, 2014年
	\item[](査読なし)
		\item \underline{西野勇人}, 「雑誌記事にみる女性のキャリアと家庭役割---『日経WOMAN』における結婚と出産・育児」修士学位論文, 立命館大学, 2012年
\end{enumerate}
\end{small}
%	注：著者の所属・職(論文発表時)\\
%	1: 立命館大学大学院社会学研究科博士前期課程\\
%	2: 立命館大学大学院社会学研究科博士後期課程\\
\vspace{2mm}
%end  学術雑誌等に発表した論文または著書 ＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝
}

\subsection{学術雑誌等又は商業誌における解説・総説}
\newcommand{\学術雑誌等または商業誌における解説や総説}{%
%begin  学術雑誌等または商業誌における解説や総説＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝
\begin{enumerate}[topsep=0mm]
	\item[]なし
\end{enumerate}
%end  学術雑誌等または商業誌における解説や総説 ＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝
}
\subsection{国際会議における発表}
\newcommand{\国際会議における発表}{%
%begin  国際会議における発表＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝
	\begin{enumerate}[topsep=0mm,itemsep=0mm]
	\setcounter{enumi}{3}
		\item[](口頭発表　査読なし)
		\item ◯\underline{Nishino, H.},
			``Comparative Analysis of Work-Life Balance in Japan and Korea'',
				\textit{GP Conference 2012 -- Data Analyses of 2011 Japan-Korean Cross-National Social Survey}, Chung-ang University: Korea, (Feburary 2012).
	\end{enumerate}
\vspace{2mm}
%end  国際会議における発表 ＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝
}

\subsection{国内学会・シンポジウムにおける発表}
\newcommand{\国内学会やシンポジウムにおける発表}{%
%begin  国内学会やシンポジウムにおける発表＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝
\begin{small}
\begin{enumerate}[itemsep=0mm]
	\setcounter{enumi}{4}
	\item[](口頭発表　査読なし)
	\item ◯\underline{西野勇人}, 「企業における家族介護者支援策の現状とニーズ」福祉社会学会, 立命館大学, 2013年6月30日.
	\item ◯\underline{西野勇人}, 「知りたいことをしるためのアンケート調査」産業社会学会アドバンストセミナー, 立命館大学, 2013年10月11日.
	\item ◯\underline{西野勇人}, 「家族介護と介護者の就労調整」 第9回NFRJ-08Panel研究会, 東洋大学, 2014年2月28日.
	\item ◯\underline{西野勇人}, 「家族介護と介護者の就労調整　誰が、いつ労働時間を減らすのか」 京都大学ジェンダー研究会, 京都大学, 2014年5月30日.
	\item ◯\underline{西野勇人}, 「家族介護と介護者の就労調整」 家族社会学会, 東京女子大学, 2014年9月7日(報告予定).
\end{enumerate}
\end{small}
\vspace{2mm}

%end  国内学会やシンポジウムにおける発表 ＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝
}

\subsection{特許等}
\newcommand{\特許等}{%
%begin  特許等＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝
\begin{small}
\begin{enumerate}[topsep=0mm]
	\item[]なし
\end{enumerate}
\end{small}
%end  特許等 ＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝
}

\subsection{その他の業績}
\newcommand{\その他の業績}{%
%begin  その他の業績＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝
\begin{small}
\begin{enumerate}[itemsep=0mm]
\setcounter{enumi}{9}
	\item 斎藤真緒・津止正敏・小木曽由佳・\underline{西野勇人}, 2011, 「家族介護者の仕事と介護が折り合う環境(ワーク・ケア・ライフ・バランス)の実現に向けたニーズ分析と支援策の課題」『2011年度「未来の京都創造研究事業」研究成果報告書』pp.1-36.
	\item 2010年度　立命館大学大学院進学奨励奨学金 B給付採用(成績上位者向け奨学金)
	\item 2011年度　立命館大学大学院育英奨学金 A給付採用(成績上位者向け奨学金)
	\item 2013年度　立命館大学大学院博士課程後期課程研究奨励奨学金 B給付採用(成績上位者向け奨学金)
\end{enumerate}
%end  その他の業績 ＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝
\end{small}
}

\subsection{発表前}
\newcommand{\発表前の業績}{%
%begin  発表前の業績＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝
%end  発表前の業績 ＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝
}

%form: dc_form_09.tex ; user: dc_09_myself.tex
%========== DC =========
%===== p. 09 自己評価 =============
\section{自己評価}
\newcommand{\自己評価}{%
%begin  自己評価＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝
\noindent \fbox{\textbf{\textsf{1. 研究職を志望する動機、目指す研究者像、自己の長所等}}}\par
%つかみ。角崎さんはウケてた。
政策が必ずしも合理的に決まっていない、という思いを抱いたのが、研究職を目指すきっかけである。
%個人的経験
%「家族」の問題は、誰もが多少は自分の意見を持つことができるために、推敲を経ない思い込みによって政策が決まっていくように見えるのかもしれない。
そうした苛立ちとともに、社会に存在する男女不平等にいつしか違和感を感じていた申請者は政策にも関心を持つようになった。

社会科学が社会的メカニズムを完全に見通すものでないこともわきまえている。民主的政治プロセスが、限られた時間の中で、利害の対立する多数の「現場」の相互作用による複雑なプロセスであることも承知している。それでも申請者が``研究者''として政策に関わることを目指すのは、\ul{政策決定が多くの人々の社会的な生活の基盤を左右するものだからこそ、なるべく経験的事実も踏まえた議論によって意思決定が行われてほしいという思いがある}からである。

そうした思いから申請者は、\ul{研究成果を、学会のみならず政策や社会にも還元できる研究者を目指す。}経験的で推敲を重ねた研究成果を政策的な意思決定に役立てることに加え、政治的プロセスにも気を配ることで、研究成果を政策的な意思決定に活かすことができる研究者になりたいと考えている。今回の研究計画には記載しなかったが、後々は福祉政策の政治学的動態の研究も行いたいと考えている。

\vspace{1mm}
\noindent \fbox{\textbf{\textsf{2. 自己評価をする上で、特に重要と思われる事項}}}\par
%\vspace{2mm}
申請者は自身の研究を進めるにあたり必要な、以下三点の知識と能力を有している。

%\vspace{1mm}
\noindent\textbf{\textsf{2.1. 社会調査と統計分析の専門的技能}}\par
博士前期課程に在籍時、学内の調査プロジェクトに参加し、韓国の中央大学と共同で、日韓を対象に調査票調査を行った(研究業績4)。調査票作成から計量分析までの一連の流れを全て大学院生が行うもので、この経験は、今後の統計的分析を用いる研究の専門的技能を形作っている。

近年は家族社会学会の「全国家族調査パネルスタディ(NFRJ-08Panel)」の調査にも参加し、主にデータクリーニングから分析までを行った。このプロジェクトでの成果は、平成26年の家族社会学会のテーマセッションで報告が決まっている。

%\vspace{1mm}
\noindent \textbf{\textsf{2.2. 幅広い専門分野との交流}}\par
%脱貧困化研究会
%関西計量社会学研究会
%京都大学ジェンダー研究会
%神戸大学政治学研究会
%立命館社会福祉研究会を主催

申請者は、自身の研究領域を取り巻く\ul{多くの研究コミュニティと交流をもっている。}
社会政策の領域では鎮目真人教授の主催する脱貧困化研究会、小沢修司教授(京都府立大)の主催するベーシックインカム研究会に参加しているほか、計量社会学の分野では関西計量社会学研究会、ジェンダー論の分野では京都大学ジェンダー研究会、政治学の分野では神戸大学政治学研究会に参加している。

さらに学内でも、\ul{「立命館社会福祉研究会」を自ら立ち上げ}、福祉分野で研究を行う大学院生が関わる研究会を運営している。この研究会により、それまでゼミを越えてあまり研究の交流がなかった福祉分野の交流を促し、学内外の福祉研究をする院生の結節点になっている。

\ul{こうした幅広い領域との活発なコミュニケーションは、申請者が社会学、社会福祉学、政治学、ジェンダー論と様々な分野の専門領域の知識を有していることを裏付けるとともに、自身の研究成果を多様なアカデミックコミュニティに還元できることを示している。}

%\vspace{1mm}
\noindent \textbf{\textsf{2.3. 現場とのつながり}}\par
同時に研究の場を離れた現場との交流もある。家族介護者の自助グループである「男性介護者と支援者の全国ネットワーク」(事務局長：津止正敏教授、会員数：664)には事務として関わり、実際に介護を行っている家族介護者と関わる機会をもってきた。申請者の問題関心はこうした現場との関わりの中から生まれたものであり、\ul{学術的な貢献のみならず、現場への還元も念頭においた研究を行う姿勢を強く持っている。}

%申請者にとって「現場」は、対象とする社会問題の当事者だけではない。政策策定の現場ともつながりをもっている。

\vspace{2mm}
申請者は、量的調査についての知見を媒介に、各種の専門領域同士、また研究と現場といった異なる領域を行き来することで、自身の研究テーマを深めるとともに、その成果を社会に還元することができると考えている。
%end  自己評価 ＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝
}


%endUserFiles
\input{forms/hook7} % for future maintenance

\input{forms/dc_forms}
%endFormatFile

\input{forms/hook9} % for future maintenance
\end{document}
